%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une majoration]
	Soit $(\Omega,\partie(\Omega), \PP)$ un espace probabilisé fini. Soient $n\in \N\setminus \{0,1\}$ et $A_1,\hdots,A_n$ des événements. Montrer que \[ \PP\left( \bigcup_{k=1}^n A_k \right) \leq \sum_{k=1}^n \PP(A_k). \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
	On le démontre par récurrence sur $n$. Pour $n=1$, il y a égalité.

	Pour l'hérédité, on suppose la proposition vraie pour $n$ événements $A_1,\hdots,A_n$. On prend $n+1$ événements $A_1, \hdots, A_{n+1}$. Alors
	\begin{align*}
		\PP\left( \bigcup_{k=1}^{n+1} A_k\right) & = \PP\left( \bigcup_{k=1}^n A_k \cup A_{n+1}\right)                                                        \\
		                                         & = \PP\left( \bigcup_{k=1}^n A_k \right) + \PP(A_{n+1}) - \PP\left( \bigcup_{k=1}^n A_k \cap A_{n+1}\right) \\
		                                         & \leq  \PP\left( \bigcup_{k=1}^n A_k \right) + \PP(A_{n+1}) \text{ car une probabilité est positive}        \\
		                                         & \leq \sum_{k=1}^n \PP(A_k) + \PP(A_{n+1}) \text{ par hypothèse de récurrence}                              \\
		                                         & \leq \sum_{k=1}^{n+1} \PP(A_k)
	\end{align*}
	ce qui termine la démonstration.
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
